【專家解構】網上搶平機票 畀完錢上唔到機係咩事？

上網買機票已是去旅行的指定動作，然而香港快運（HK Express）之前出現交易紀錄離奇消失，一名女乘客無法登機，令人擔心網上交易的風險。科技界人士均表示情況罕見，單憑沒有交易紀錄一點，網上付款平台AsiaPay行政總裁陳永祥指出，一旦進入付款程序，只會出現成功或失敗兩個結果，理論上付款平台並非出事源頭。惟網上交易涉及商戶系統、付款平台、銀行三方，可能出問題的環節極多，加上香港快運不時推搶機票活動，系統負荷突然大升亦會影響運作表現。

航空公司一向對網站、應用程式要求嚴謹，業界認為是次事件並不常見。應用程式開發商Innopage創辦人李勁華指，航空公司、銀行等大機構的交易一旦出現問題，後果十分嚴重，故開發應用程式或網站時必先經過多番測試。「不嬲去接航空公司嗰啲客，做測試的部分會好嚴謹，所以（事件）係好罕見。如果你話一啲普通嘅上網購物，出現畀咗錢攞唔到貨呢啲，反而冇咁驚奇。」

李勁華表示，網上交易多數經過商戶系統、付款平台、銀行三方處理，暫時難以判斷哪一個環節出事。「購買機票和付款呢兩個係獨立系統，咁中間要溝通嘅，溝通中間會唔會出現問題，有機會嘅。」他舉例指，若付款過程未成功過數，但購票系統收到「付款成功」的錯誤訊息，可能照出到機票，令消費者誤以為交易完成。

付款是網上交易重要一環，不少商戶均採用第三方付款平台，以收款及結算交易。AsiaPay行政總裁陳永祥表示，現時網上交易的技術頗為成熟，「咁多年銀行、信用卡、旅行社、酒店、團購，流量都相當大，我哋都係第一次聽到有交易係見唔到。」針對交易紀錄消失的情況，他指出付款成功與否理論上不會影響紀錄。訂單儲存於商戶自己的運作系統中，而每張帳單都有交易編號，交易只有成功或失敗兩個結果，如支付失敗，會通知消費者使用其他方式支付。

付款平台亦設有機制確認商戶系統收到付款結果。陳永祥表示，為應對網站或應用程式不穩定，如果商戶系統對訊息沒有反應，會重新發出，逾時仍無回應，則會取消付款；同時，AisaPay自設系統，供商戶查詢交易紀錄。

近年航空公司大派優惠，尤其香港快運經常推出限時搶機票活動，網站和應用程式的負荷突然飆升而「冧server」，常遭網民投訴。李勁華表示，此時平台處於不正常狀態，必定影響系統表現，未能出現設計時最理想的流程。香港資訊科技商會榮譽會長方保僑則表示，另一個可能，是航空公司超賣機位，希望乘客轉升級或轉搭另一班機，而聲稱沒有相關交易紀錄。

事緣今年2月，一名市民通過香港快運網站購買香港來回寧波的機票，確認機位、完成付款程序。當日到機場辦理登機時，卻發現沒有相關交易紀錄，最後未能登機。海關上月26日拘捕香港快運一名總經理調查，香港快運可能成為首間違反《商品說明條例》的航空公司。目前尚未公佈事件詳情，香港快運發言人指，正與香港海關緊密聯繫，協助調查有關事件。由於仍在調查當中，現階段不作進一步評論。

記者：卓茗

早前有市民在網站購買機票，確認機位、完成付款程序，惟當日到機場辦理登機時，卻發現沒有相關交易紀錄，最後未能登機。

HK Express好似之前出過事，好似上網買機票揀位既時候睇到其他人既個人資料，最尾先fix返